
%**************************************************************
% Acronimi
%**************************************************************
\renewcommand{\acronymname}{Acronimi e abbreviazioni}

\newacronym[description={\glslink{apig}{Application Program Interface}}]
    {api}{API}{Application Program Interface}

\newacronym[description={\glslink{cto}{Chief Technical Officer}}]
    {cto}{CTO}{Chief Technical Officer}

\newacronym[description={\glslink{cpo}{Chief Process Officer}}]
    {cpo}{CPO}{Chief Process Officer}

\newacronym[description={\glslink{ceo}{Chief Executive Officer}}]
    {ceo}{CEO}{Chief Executive Officer}

\newacronym[description={\glslink{html}{HyperText Markup Language}}]
    {html}{HTML}{HyperText Markup Language}

\newacronym[description={\glslink{rest}{Representational State Transfer}}]
    {rest}{REST}{Representational State Transfer}   

\newacronym[description={\glslink{DSL}{Domain Specific Language}}]
    {dsl}{DSL}{Domain Specific Language}  

\newacronym[description={\glslink{IDE}{Integrated Development Environment}}]
    {ide}{IDE}{Integrated Development Environment}  
   
%**************************************************************
% Glossario
%**************************************************************
\renewcommand{\glossaryname}{Glossario}

\newglossaryentry{refactoring}
{
    name=\glslink{refactoring}{refactoring},
    text=refactoring,
    sort=refactoring,
    description={In ingegneria del software, è una tecnica strutturata per modificare la struttura interna di porzioni di codice senza modificarne il comportamento esterno applicata per migliorare alcune caratteristiche non funzionali del software. I vantaggi che il refactoring persegue riguardano in genere un miglioramento della leggibilità, della manutenibilità, della riusabilità e dell'estendibilità del codice e la riduzione della sua complessità, eventualmente attraverso l'introduzione a posteriori di design pattern.}
}

\newglossaryentry{freeze}
{
    name=\glslink{freeze}{freeze},
    text=freeze,
    sort=freeze,
    description={In informatica indica un comportamento anomalo di un'applicazione che normalmente non prosegue normalmente il suo flusso di lavoro ma resta bloccato in uno stato non rispondendo agli input ed occupando comunque le risorse allocate.}
}

\newglossaryentry{crash}
{
    name=\glslink{crash}{crash},
    text=crash,
    sort=crash,
    description={In informatica indica il blocco o la terminazione improvvisa, non richiesta e inaspettata di un programma in esecuzione, oppure il blocco completo dell'intero computer.}
}

\newglossaryentry{IDE}
{
    name=\glslink{IDE}{IDE},
    text=IDE,
    sort=IDE,
    description={In informatica un ambiente di sviluppo integrato è un software che, in fase di programmazione, aiuta i programmatori nello sviluppo del codice sorgente di un programma. Spesso l'IDE aiuta lo sviluppatore segnalando errori di sintassi del codice direttamente in fase di scrittura, oltre a tutta una serie di strumenti e funzionalità di supporto alla fase di sviluppo e debugging.}
}

\newglossaryentry{DSL}
{
    name=\glslink{DSL}{DSL},
    text=DSL,
    sort=DSL,
    description={Si tratta di un linguaggio di programmazione o un linguaggio di specifica dedicato a particolari problemi di un dominio, a una particolare tecnica di rappresentazione e/o a una particolare soluzione tecnica. È possibile immaginarlo come una sorta di \textit{linguaggio astratto}, basato fortemente su altri linguaggi, sviluppato ad-hoc per particolari soluzioni software.}
}

\newglossaryentry{hashtag}
{
    name=\glslink{hashtag}{hashtag},
    text=hashtag,
    sort=hashtag,
    description={Si tratta di un tipo particolare di tag per creare delle \textit{etichette}, formate da una parola (o più parole concatenate) antecedute dal carattere \textbf{\#} (\textit{hash}). Essi sono utilizzati principalmente come strumenti per permettere agli utenti di trovare più facilmente un messaggio collegato ad un argomento e partecipare alla discussione, ma anche per incoraggiare a partecipare alla discussione su un argomento indicandolo come interessante. Sostanzialmente sono dei collegamenti ipertestuali che fungono da etichette.}
}

\newglossaryentry{UML}
{
    name=\glslink{UML}{UML},
    text=UML,
    sort=UML,
    description={In ingegneria del software, UML (\textit{Unified Modeling Language}, ``linguaggio di modellazione unificato'') è un linguaggio di modellazione e specifica basato sul paradigma object-oriented. L'UML svolge un'importantissima funzione di ``lingua franca'' nella comunità della progettazione e programmazione ad oggetti. Gran parte della letteratura di settore usa UML per descrivere soluzioni analitiche e progettuali in modo sintetico e comprensibile a un vasto pubblico.}
}

\newglossaryentry{mockup}
{
    name=\glslink{mockup}{mockup},
    text=mockup,
    sort=mockup,
    description={Nell'ambito del design indica generalmente l'attività di realizzazione di una rappresentazione puramente grafica di un oggetto che dovrà in un secondo momento essere sviluppato. Questa attività è rivolta in particolare ai \textit{designer}, i quali consegneranno l'output agli sviluppatori, che si occuperanno della sua implementazione. Un'esempio tipico è la realizzazione di una pagina web, in cui il designer si occupa di realizzare un ``disegno'' di come essa dovrà essere realizzata. In un secondo momento uno sviluppatore realizzarà l'opportuno codice HTML/CSS per la visualizzazione sul web.}
}
    
\newglossaryentry{back-end}
{
    name=\glslink{back-end}{back-end},
    text=back-end,
    sort=back-end,
    description={Nella sua accezione più generale rappresenta il componente software di un'applicazione che si occupa della gestione ed elaborazione dei dati, che in un secondo momento saranno \textit{``spediti''} al front-end. Molto spesso si tratta di un programma a se stante, separato nettamente dal corrispettivo front-end, il quale viene gestito anch'esso come progetto distaccato.}
}

\newglossaryentry{acceleratore}
{
    name=\glslink{acceleratore}{acceleratore},
    text=acceleratore,
    sort=acceleratore,
    description={Nell'ambito della startup l'acceleratore indica un'associazione che fornisce sostegno e assistenza all'azienda nella sua fase primordiale, ``accelerando'' il suo processo di sviluppo mettendo quest'ultima nell'ambiente giusto e a stretto contatto con il mondo esterno e la rete degli investitori. Normalmente queste associazioni organizzano un vero e proprio programma di accelerazione, fornendo un investimento iniziale all'azienda. In cambio solitamente l'acceleratore detiene una quota societaria.}
}

\newglossaryentry{start-up}
{
    name=\glslink{start-up}{start-up},
    text=start-up,
    sort=start-up,
    description={Identifica la fase iniziale per l'avvio di una nuova impresa, cioè quel periodo nel quale un'organizzazione cerca di rendere profittevole un'idea attraverso processi ripetibili e scalabili. Inizialmente il termine veniva usato unicamente per indicare la fase di avvio di aziende nel settore internet o tecnologie dell'informazione.}
}

\newglossaryentry{agile}
{
    name=\glslink{agile}{agile},
    text=agile,
    sort=agile,
    description={Nell'ingegneria del software si riferisce ad una metodologia di sviluppo del software contrapposto ai modelli tradizionali (ad esempio \textit{waterfall}), in cui si pone l'attenzione sul consegnare al cliente il prodotto in tempi brevi e con iterazioni veloci. Tale metodologia è rappresentata dal \textit{Manifesto Agile}.\footnote{http://agilemanifesto.org/}}
}

\newglossaryentry{scrum}
{
    name=\glslink{scrum}{scrum},
    text=scrum,
    sort=scrum,
    description={È un framework di sviluppo agile del software iterativo ed incrementale in cui vengono enfatizzati tutti gli aspetti di progetto legati a contesti in cui è difficile pianificare in anticipo e in cui generalmente i requisiti cambiano molto spesso. Vengono istanziati meccanismi di controllo empirico, in cui al principio di \textit{``command-and-control''} viene contrapposta una tecnica di gestione basata su rapidi \textbf{cicli di feedback}.}
}

\newglossaryentry{Angular.js}
{
    name=\glslink{Angular.js}{Angular.js},
    text=Angular.js,
    sort=Angular.js,
    description={Si tratta di un framework per lo sviluppo web mantenuto dalla Google creato nel 2009. Favorisce un approccio di tipo dichiarativo allo sviluppo \textit{client-side}, migliore per la creazione di interfacce utente, laddove l'approccio imperativo si presta maggiormente per la realizzazione della logica applicativa. Esso si ispira fortemente al design pattern MVC riducendo considerevolmente il codice necessario alla realizzazione di applicazioni HTML/javascript.}
}

\newglossaryentry{API}
{
    name=\glslink{API}{API},
    text=API,
    sort=API,
    description={Indica ogni insieme di procedure disponibili al programmatore, di solito raggruppate a formare un set di strumenti specifici per l’espletamento di un determinato compito all’interno di un certo programma. La finalità è ottenere un’astrazione, di solito tra l’hardware e il programmatore o tra software a basso e ad alto livello semplificando così il lavoro di programmazione.}
}

\newglossaryentry{Bootstrap}
{
    name=\glslink{Bootstrap}{Bootstrap},
    text=Bootstrap,
    sort=Bootstrap,
    description={È una raccolta di strumenti liberi per la creazione di siti e applicazioni per il web. Essa contiene modelli di progettazione basati su HTML e CSS, sia per la tipografia, che per le varie componenti dell'interfaccia, come moduli, bottoni e navigazione, e altri componenti dell'interfaccia, così come alcune estensioni opzionali di JavaScript.}
}

\newglossaryentry{brainstorming}
{
    name=\glslink{brainstorming}{brainstorming},
    text=brainstorming,
    sort=brainstorming,
    description={Tecnica eseguibile in gruppo volta alla raccolta di idee per la soluzione di un problema.}
}

\newglossaryentry{CEO}
{
    name=\glslink{CEO}{CEO},
    text=CEO,
    sort=CEO,
    description={Traducibile in italiano come \textit{amministratore delegato}, nel mondo delle startup è un componente del team che si occupa normalmente del lato \textit{business} dell'impresa, è colui che fornisce un'interfaccia tra l'azienda e il mondo esterno.}
}

\newglossaryentry{Cloud Service Provider}
{
    name=\glslink{Cloud Service Provider}{Cloud Service Provider},
    text=Cloud Service Provider,
    sort=Cloud Service Provider,
    description={Si tratta di una struttura o un'organizzazione che fornisce servizi cloud ai clienti, a fronte di un contratto di fornitura.}
}

\newglossaryentry{CPO}
{
    name=\glslink{CPO}{CPO},
    text=CPO,
    sort=CPO,
    description={È un responsabile di alto livello all'interno di una startup che si occupa della gestione e coordinazione dei processi aziendali.}
}

\newglossaryentry{commit}
{
    name=\glslink{commit}{commit},
    text=commit,
    sort=commit,
    description={Nell'ambito di un repository indica l'operazione con cui si genera una versione del proprio lavoro, aggiungendo un nodo al ramo di sviluppo.}
}

\newglossaryentry{CTO}
{
    name=\glslink{CTO}{CTO},
    text=CTO,
    sort=CTO,
    description={È il responsabile del comparto tecnico all'interno di una startup che si occupa della valutazione e selezione delle tecnologie che possono essere applicate al prodotto o ai servizi che l'azienda produce.}
}

\newglossaryentry{Git}
{
    name=\glslink{Git}{Git},
    text=Git,
    sort=Git,
    description={È un sistema software di controllo di versione distribuito, creato da Linus Torvalds nel 2005.}
}

\newglossaryentry{incubatore}
{
    name=\glslink{incubatore}{incubatore},
    text=incubatore,
    sort=incubatore,
    description={Il concetto di incubatore è molto simile a quello di \textit{acceleratore}, indicando più precisamente il ``luogo fisico'' all'interno del quale risiede e lavora la startup.}
}

\newglossaryentry{HTML5}
{
    name=\glslink{HTML5}{HTML5},
    text=HTML5,
    sort=HTML5,
    description={È un linguaggio di markup per la strutturazione delle pagine web, pubblicato come W3C Reccomendation nell'Ottobre del 2014. Le novità introdotte dall'HTML5 rispetto all'HTML4 sono finalizzate soprattutto a migliorare il disaccoppiamento fra struttura, definita dal markup, caratteristiche di resa, definite dalle direttive di stile, e contenuti di una pagina web, definiti dal testo vero e proprio. Inoltre l'HTML5 prevede il supporto per la memorizzazione locale di grosse quantità di dati scaricati dal web browser, per consentire l'utilizzo di applicazioni basate su web anche in assenza di collegamento a Internet.}
}

\newglossaryentry{merge}
{
    name=\glslink{merge}{merge},
    text=merge,
    sort=merge,
    description={Nell'ambito di un repository indica la procedura tramite la quale un \textit{branch} viene unito in un altro, generalente nel branch che lo ha creato.}
}

\newglossaryentry{MongoDB}
{
    name=\glslink{MongoDB}{MongoDB},
    text=MongoDB,
    sort=MongoDB,
    description={È un database non relazionale (NoSQL), orientato ai documenti. Classificato come un database di tipo NoSQL, MongoDB si allontana dalla struttura tradizionale basata su tabelle dei database relazionali in favore di documenti in stile JSON con schema dinamico (MongoDB chiama il formato BSON), rendendo l'integrazione di dati di alcuni tipi di applicazioni più facile e veloce.}
}

\newglossaryentry{Node.js}
{
    name=\glslink{Node.js}{Node.js},
    text=Node.js,
    sort=Node.js,
    description={È un framework \textit{event-driven} di utilizzo \textit{server-side} di Javascript}
}

\newglossaryentry{REST}
{
    name=\glslink{REST}{REST},
    text=REST,
    sort=REST,
    description={Riferisce ad un insieme di principi di architetture di rete, i quali delineano come le risorse sono definite e indirizzate. Il termine è spesso usato nel senso di descrivere ogni semplice interfaccia che trasmette dati su HTTP.}
}

\newglossaryentry{peer-to-peer}
{
    name=\glslink{peer-to-peer}{peer-to-peer},
    text=peer-to-peer,
    sort=peer-to-peer,
    description={È un'espressione che indica un'architettura logica di rete informatica in cui i nodi non sono gerarchizzati unicamente sotto forma di client o server fissi (clienti e serventi), ma sotto forma di nodi equivalenti o paritari (in inglese peer) che possono cioè fungere sia da cliente che da servente verso gli altri nodi terminali (host) della rete. Nell'ambito di CoffeeStrap indica che l'utente svolge sia il ruolo di ``insegnante'' che quello di ``studente'' per l'apprendimento linguistico.}
}

\newglossaryentry{sprint}
{
    name=\glslink{sprint}{sprint},
    text=sprint,
    sort=sprint,
    description={Nella metodologia scrum viene inteso come il lasso di tempo che intercorre tra uno scrum meeting e il successivo. In particolare è la misura della dimensione di un'iterazione sul prodotto.}
}
